我真係好鐘意陳健民，好想同巴絲分享！

【獄中書簡】放下，走得更遠
獄中飯堂的餐枱是我閱讀和寫作的地方。最近香港因送中條例弄到沸沸揚揚，這裏即使有高牆阻隔，仍容不下一張平靜的「書桌」，心情起伏不定，最想做的是到球場跑步。

許多來信都關心我是否已購得波鞋。上個月第一次出糧，是兩星期的工資，有 60 多元。我花了一半工資買了一對白飯魚，其餘便買了兩包奶、一包餅乾、一本相簿和兩個郵票。

蔡東豪發信來說買跑鞋是最有價值的投資，「傾家蕩產」都要買，我知道他因為支持佔中曾受威嚇，在最身不由己的日子是靠跑步走出低谷。我生活在這監獄，不單所有窗戶都上了鐵枝，連玻璃都不透明，看不到藍天，亦看不到星星。每天的作息都要循規蹈矩，走路單排而行，不准談話等等。對於一個自由主義者，活在這樣幽暗規訓的世界，精神折磨可想而知。但跑步的時候，我看到蒼翠的遠山，我感受到空氣從面頰流過，我體驗一步一自由。

入獄之前，我參加了跑班的一次特別聚會。教練馬拉 Joe 曾當傳道人和社工，後成為了全職長跑教練，本來已是不平凡的經歷。但當跑班越來越多學員時，他卻毅然放下一切，要和太太留日兩年，學習日本人對跑步的專注和投入。那天我們幾十位學員本要送他禮物與他餞行，誰知教練竟帶了他過往所有馬拉松獎牌，一塊一塊地送給每個學員，勉勵各人「忘記背後，努力面前，向着標竿直跑」。

掘坑太深反自掉陷阱

教練這種「放下」的精神感染每一個學員。班上一位先生本是大肥佬，重 105 公斤，去年 6 月和女兒聊天，女兒天真地說：「爸爸不要太早死去」。他自此放棄以往生活方式，矢志節食和跑步。經過多番磨練，他體重下降至 80 公斤，並在我入獄前三天在日本長野完成他人生第一次馬拉松，時間竟然在四小時以內！我收到此一消息，心裏非常激動，因為我還記得他憶述女兒的「溫馨提示」時，雙目含淚，哽咽良久。後來這師兄又傳來口訊，說希望將這塊意義重大的「初馬」獎牌送給我，為我們的運動打氣！

現在政府弄到焦頭爛額，和林鄭剛愎自用的性格有關，也和支撐這種獨斷管治的制度有關。林鄭和北京看見 DQ 議員、一地兩檢、明日大嶼都不興波瀾，以為只要閉上耳目，以防暴警察作後盾。送中條例亦同樣可以硬通過。誰知《聖經》詩篇第七篇早已寫着：「他掘了坑，掘得太深，竟掉在自己所掘的陷阱裏。」

林鄭也好，習近平也好，他們都是在掘坑。陳日君樞機在探望我的時候，我問他為何掘坑太深會出事。他說內心邪惡、掘得太過份的時候，連自己站着的泥土都會鬆動，結果連人帶泥掉下去。我看見許多商人和過往政治冷感的市民這次都起來反對政府，就知道物極必反，林鄭如何摧毀自己的統治基礎。

《魔戒》以大能的戒指暗喻權力與地位，小說中只有清心的哈比人才能戴上戒指而不入魔。林鄭如此執着權位，恐怕她活在禮賓府內比我在獄中更不自由。若她真要繼續服務市民，她應先放下往日狂妄的自我。我最希望她能到太古廣場外放下一束菊花，如此她的人生才會走得更遠。

2019 年 6 月 22 日

活在禮賓府內比在獄中更不自由......true